\documentclass[aspectratio=169]{beamer}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%%%%%      TEMA      %%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usetheme{Madrid}                         % tema
\usecolortheme{orchid}                    % cores
\usefonttheme[onlymath]{serif}            % fonte modo matematico

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%%%%%    PACOTES      %%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage[alf]{abntex2cite}             % citações no padrão ABNT
\usepackage[brazil]{babel}                % idioma
\usepackage{color}                        % controle das cores
\usepackage[T1]{fontenc}                  % codificacao de fontes
\usepackage{graphicx}                     % inclusão de gráficos
\usepackage[utf8]{inputenc}               % codificacao de caracteres
\usepackage{lmodern}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{enumerate}                    % índices numéricos 
% \usepackage{footnote}                   % Lidar com notas de rodapé em
\usepackage{booktabs}                     % Tabelas com qualidade de publicação diversas situações
\usepackage{hyperref}                     % para citar hyperlinks da web
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{caption}
\newcommand\fnote[1]{\captionsetup{font=small}\caption*{#1}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%%%   INF. DOCUMENTO    %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Titulo
\title[\sc{Ensaios em Macroeconomia Aplicada}]{Ensaios em Macroeconomia Aplicada}
\author{Hudson Chaves Costa}
\institute{PPGE - UFRGS} 
\date{\today}


\usepackage{Sweave}
\begin{document}
\input{apresentacao-concordance}


\begin{frame}
  \titlepage
Orientador: Prof. Dr. Sabino Porto da Silva Júnior
\end{frame}

\begin{frame}[plain]\frametitle{Sumário}
\small\tableofcontents
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%%%%%    ENSAIO 1     %%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Ensaio 1 - Movimentos na taxa de câmbio e política monetária: Algumas evidências para o Brasil usando modelos DSGE-VAR}
  
\begin{frame}\frametitle{}
	\begin{center}
	{\Huge Ensaio 1 - Movimentos na taxa de câmbio e política monetária: Algumas evidências para o Brasil usando modelos DSGE-VAR}
	\end{center}
\end{frame}

%%%
% INTRODUÇÃO/MOTIVAÇÃO
%%%

\subsection{Introdução/Motivação}

\begin{frame}\frametitle{Introdução/Motivação}
  \begin{itemize}
    \item Modelos DSGE são modelos de economia artificial;
    \item Eles são confeccionados a partir de exercícios de maximização de utilidade de cada um dos envolvidos (familias, firmas, governo) partindo de expectativas racionais;
    \item Desde o seu surgimento, BACENs têm construído e estimado modelos DSGE com rigidez nominal (SAMBA no Brasil);
    \item Contudo, tais modelos enfrentam desafios importantes como a fragilidade das estimativas dos parâmetros, ajuste estatístico e fraca confiabilidade das previsões, Stock e Watson (2001), Ireland (2004b) e Schorfheide (2011):
    \begin{itemize}
      \item Principalmente em função das restrições sobre os parâmetros a serem estimados (microfundamentações)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Introdução/Motivação}
  \begin{itemize}
  \item Objetivos deste ensaio:
    \begin{itemize}
      \item Aplicar a abordagem DSGE-VAR na discussão sobre a reação da autoridade monetária às oscilações na taxa de câmbio;
      \item Estimar uma regra de política monetária para o Brasil;
      \item Estudar o grau de má especificação do modelo DSGE proposto (comparar com DSGE-VAR);
      \item Examinar se o BACEN conseguiu isolar a inflação de choques externos.
    \end{itemize}
  \item Alguns resultados e conclusões:
      \begin{itemize}
          \item As respostas aos desvios da taxa de câmbio são diferentes de zero e menores do que as respostas aos desvios da inflação;
          \item O ajuste do modelo DSGE é consideravelmente pior do que o ajuste do modelo DSGE-VAR o que indica que de um ponto de vista estatístico existem evidências de que as restrições impostas do modelo teórico são violadas nos dados.
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%
% METODOLOGIA
%%%

\subsection{Metodologia}

\begin{frame}\frametitle{Metodologia - Modelo Teórico}
\begin{equation}
{\tilde {y}}_{t}={E}_{t}{\tilde {y}}_{t+1}-\chi \left({\tilde {R}}_{t}-{E}_{t}{\tilde {\pi}}_{t+1} \right) -{\rho}_{z}{\tilde {z}}_{t}-\alpha \chi {E}_{t}\Delta {\tilde {q}}_{t+1}+\alpha \left(2-\alpha  \right) \frac{1-\tau}{\tau}{E}_{t}{\Delta \tilde{y}}_{t+1}^{*}
\end{equation}

\begin{equation}
{\tilde {\pi}}_{t}={\beta E}_{t}{\tilde {\pi}}_{t+1}+\alpha {\beta E}_{t}\Delta {\tilde {q}}_{t+1}-\alpha \Delta {\tilde {q}}_{t}+\frac {\kappa}{\chi} \left({\tilde {y}}_{t}-{\tilde{\bar {y}}}_{t} \right) 
\end{equation}

\begin{equation}
{\tilde{R}}_{t}={{\rho}_{R}{\tilde {R}}_{t-1}+\left( 1-{\rho}_{R} \right) \left[ {\Psi}_{\pi}{\tilde {\pi}}_{t}+{\Psi}_{y}{\tilde {y}}_{t}+{\Psi}_{\Delta \epsilon}{\Delta \tilde { \epsilon}}_{t} \right] +{\varepsilon}_{t}^{R}}
\end{equation}

\begin{equation}
{A}_{t}={A}_{t-1}+{\varepsilon}_{z,t}
\end{equation}

\begin{equation}
\Delta{\tilde {q}}_{t}={\rho}_{q}\Delta {\tilde {q}}_{t-1}+{\varepsilon}_{z,t}
\end{equation}

\begin{equation}
{\tilde{y}}_{t}^{*}={\rho}_{{y}^{*}}{\tilde {y}}_{t-1}^{*}+{\varepsilon}_{{y}_{t}^{*}}
\end{equation}

\begin{equation}
{\tilde{\pi}}_{t}^{*}={\rho}_{{\pi}^{*}}{\tilde {\pi}}_{t-1}^{*}+{\varepsilon}_{{\pi}_{t}^{*}}
\end{equation}

\begin{equation}
\Delta{\tilde{e}}_{t}={\tilde {\pi}}_{t}-\left(1-\alpha  \right) \Delta {\tilde {q}}_{t}-{\tilde {\pi}}_{t}^{*}
\end{equation}
\end{frame}

% \begin{frame}\frametitle{Metodologia - Modelo Teórico}
% O produto é denotado por $y_{t}$, inflação por $\pi_{t}$, taxa de juros nominal por $R_{t}$, crescimento tecnológico por $z_{t}$, produto potencial na ausência de rigidez nominal é ${\bar {y}}_{t}$, ${\epsilon}_{t}$ é a taxa nominal de câmbio e $q_{t}$ é os termos de troca. O til denota desvios do estado estacionário e o asterisco denota variáveis externas.
% 
%   \begin{itemize}
%     \item Parâmetros de política ${\Psi}_{\pi}$, ${\Psi}_{y}$, ${\Psi}_{\Delta \epsilon}$ e ${\rho}_{R}$
%     \item $\alpha$ é a participação da importação no consumo doméstico;
%     \item $\beta$ é o fator de desconto, $\tau$ é elasticidade de substituição intertemporal e $\kappa$ a inclinação do produto na curva de Phillips
%     \item As magnitudes dos choques são parametrizadas por ${\sigma}_{R}$, ${\sigma}_{q}$, ${\sigma}_{z}$, ${\sigma}_{{y}^{*}}$ e ${\sigma}_{{\Psi}^{*}}$
%   \end{itemize}
% \end{frame}

% \begin{frame}\frametitle{Metodologia - DSGE-VAR}
%   \begin{itemize}
%     \item Assuma que os parâmetros de um modelo DSGE é fixo. A partir disso:
%       \begin{enumerate}
%         \item Geramos 1 milhão de observações a partir do modelo DSGE (ou seja, geramos uma sequência de choques seja em política monetária ou tecnológico), alimentamos elas no modelo DSGE para gerar dados artificiais;
%         \item Após, estimamos um VAR com $p$ defasagens usando esses dados artificiais;
%         \item Se o modelo DSGE é estacionário (covariância), então o VAR estimado forcene uma aproximação do modelo DSGE (suas primeiras $p$ autocovariâncias são equivalentes ás mesmas do DSGE). Assim, incluir mais defasagens aproxima mais do modelo DSGE;
%         \item Imagine se este procedimento se repete usando diferentes valores dos parâmetros do modelo DSGE
%       \end{enumerate}
%   \end{itemize}
% \end{frame}
% 
% \begin{frame}\frametitle{Metodologia - DSGE-VAR}
%   \begin{itemize}
%     \item Assim, estimar um modelo DSGE é (quase) igual à estimar um VAR com restrições nas equações;
%     \item Ao invés de impor as restrições do DSGE no VAR, a abordagem de Del Negro et al. (2004) permite desvios;
%     \item A magnitude destes desvios é controlada por um hiperparâmetro $\lambda$:
%     \begin{itemize}
%       \item se $\lambda=\infty$ as restrições são rigorosamente aplicadas;
%       \item se $\lambda=0$ as restrições são completamente ignoradas na estimação do VAR
%     \end{itemize}
%   \end{itemize}
% \end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Metodologia - DSGE-VAR}
A exposição, até agora, condiciona sobre a escolha do hiperparâmetro $\lambda$ que maximiza a densidade marginal dos dados. Abaixo, resumimos o algoritmo de Del Negro e Schrfheide (2004):
  \begin{itemize}
    \item Especificar a prior para os parâmetros do modelo DSGE (média e variância);
    \item Representar o modelo em espaço de estados, ligando o modelo teórico à equação de observações;
    \item Estimar os parâmetros do modelo DSGE com maior probabilidade a posterior;
    \item Usar o algoritmo Metropolis-Hastings para explorar a distribuição a posterior dos parâmetros do DSGE;
    \item Determinar a distribuição a posterior dos parâmetros do VAR;
    \item Obter os parâmetros do VAR;
    \item Buscar sobre o grid de valores para $\lambda$ o valor ótimo que maximiza a densidade marginal dos dados;
    \item Examinar as propriedades do DSGE-VAR (funções de resposta ao impulso)
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%
% RESULTADOS
%%%

\subsection{Resultados}

\begin{frame}\frametitle{Resultados - Regra de Política Monetária}
\begin{table}[h!]
  \footnotesize
  \centering
\caption{Regras da Política Monetária estimadas}
\begin{tabular}{cccc}
\hline
\multicolumn{4}{c}{Estimação 1}                                                  \\ \hline
Parâmetro                    & Priori               & DSGE         & DSGE-VAR    \\ \hline
$\psi_{\pi}$                 & 1.50 (0.50)          & 2.00 (0.60)  & 1.41 (0.38) \\
$\psi_{y}$                   & 0.25 (0.13)          & 0.48 (0.12)  & 0.45 (0.11) \\
$\psi_{\Delta \epsilon}$     & 0.25 (0.13)          & 0.49 (0.12)  & 0.47 (0.11) \\
$\rho_{R}$                   & 0.50 (0.20)          & 0.50 (0.08)  & 0.60 (0.06) \\ \hline
Log Veross. Marginal         &                      & -800.53      & -590.61     \\ \hline
\multicolumn{4}{c}{Estimação 2}                                                  \\ \hline
Parâmetro                   & Priori               & DSGE         & DSGE-VAR     \\
$\psi_{\pi}$                & 1.50 (0.50)          & 2.00 (0.59)  & 1.38 (033)   \\
$\psi_{y}$                  & 0.25 (0.13)          & 0.48 (0.12)  & 0.43 (0.10)  \\
$\psi_{\Delta \epsilon}$    & 0.01 (0.50)          & 1.18 (11.22) & 0.45 (0.20)  \\
$\rho_{R}$                  & 0.50 (0.20)          & 0.49 (0.08)  & 0.61 (0.07)  \\ \hline
Log Veross. Marginal        & \multicolumn{1}{l}{} & -805.97      & -594.75      \\ \hline
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
      \small
      \item \textbf{Fonte:} Os autores.
\end{tablenotes}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Resultados - Ajuste para o modelo DSGE}
\begin{table}[h!]
  \footnotesize
  \centering
\caption{Ajuste para o modelo DSGE}
\begin{tabular}{lccccc}
\hline
\multicolumn{1}{c}{Especificação} & Lambda               & Log Ver. Marginal            & Posterior odds             & Log Ver. Marginal            & Posterior odds  \\ \hline
\multicolumn{1}{c}{DSGE}          & \multicolumn{1}{l}{} & -800.53                      &                            & -800.53                      &                 \\ \hline
\multicolumn{1}{c}{DSGE-VAR}      & \multicolumn{1}{l}{} & \multicolumn{2}{c}{2 Defasagens}                          & \multicolumn{2}{c}{3 Defasagens}               \\
                                  & 0.3                  & -600.30 (*)                  &   (1.000)                  & -605.00                      & (0.300)         \\
                                  & 0.4                  & -601.60                      &   (0.756)                  & -592,30                      & (0.756)         \\
                                  & 0.5                  & -604.60                      &   (0.610)                  & -590.7 (*)                   & (1.000)         \\
                                  & 0.6                  & -608.80                      &   (0.535)                  & -592.10                      & (0.835)         \\
                                  & 0.8                  & -616.90                      &   (0.408)                  & -597.20                      & (0.310)         \\
                                  & 1.0                  & -624.60                      &   (0.260)                  & -603.20                      & (0.280)         \\
                                  & 1.2                  & -631.30                      &   (0.200)                  & -608.5                       & (0.200)         \\
                                  & 1.4                  & -637.50                      &   (0.125)                  & -613.70                      & (0.100)         \\
                                  & 1.6                  & -642.40                      &   (0.118)                  & -618.70                      & (0.105)         \\
                                  & 1.8                  & -647.30                      &   (0.085)                  & -622.60                      & (0.090)         \\
                                  & 2.0                  & -651.00                      &   (0.080)                  & -627.30                      & (0.070)         \\
                                  & 2.5                  & -658.80                      &   (0.040)                  & -634.50                      & (0.050)         \\ \hline
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
      \small
      \item \textbf{Fonte:} Os autores.
\end{tablenotes}
\end{table}
\end{frame}

% \begin{frame}\frametitle{Resultados - Parâmetros do modelo DSGE}
% \begin{table}[h!]
%   \footnotesize
%   \centering
% \caption{Parâmetros do modelo DSGE (média e desvio-padrão em parênteses)}
% \begin{tabular}{cccc}
% \hline
% \multirow{2}{*}{Parâmetro}     & \multirow{2}{*}{Priori} & \multirow{2}{*}{DSGE} & DSGE-VAR                                       \\
%                                &                         &                       & \multicolumn{1}{l}{3 lags, $\hat{\lambda}=0.5$} \\ \hline
% $\alpha$                       & 0.50 (0.08)             & 0.49 (0.08)           & 0.41 (0.07)                        \\
% ${r}^{SS}$                     & 2.50 (1.00)             & 2.50 (1.00)           & 2.52 (1.00)                        \\
% $\kappa$                       & 0.50 (0.25)             & 0.50 (0.51)           & 0.18 (0.09)                        \\
% $\tau$                         & 0.50 (0.20)             & 0.50 (0.19)           & 0.20 (0.12)                        \\
% $\rho_{z}$                     & 0.80 (0.10)             & 0.79 (0.10)           & 0.35 (0.05)                        \\
% $\rho_{q}$                     & 0.80 (0.10)             & 0.80 (0.09)           & 0.54 (0.10)                        \\
% $\rho_{{y}^{*}}$               & 0.50 (0.10)             & 0.50 (0.09)           & 0.60 (0.08)                        \\
% $\rho_{{\pi}^{*}}$             & 0.50 (0.10)             & 0.50 (0.09)           & 0.38 (0.07)                        \\
% $\sigma_{z}$                   & 0.15 (2.00)             & 0.15 (0.30)           & 1.50 (0.32)                        \\
% $\sigma_{q}$                   & 0.15 (2.00)             & 0.16 (0.29)           & 0.51 (0.10)                        \\
% $\sigma_{{y}^{*}}$             & 0.15 (2.00)             & 0.15 (0.23)           & 0.50 (0.54)                        \\
% $\sigma_{{\pi}^{*}}$           & 0.10 (2.00)             & 0.09 (0.15)           & 1.47 (0.26)                        \\
% $\sigma_{R}$                   & 0.15 (2.00)             & 0.16 (0.42)           & 0.68 (0.11)                        \\ \hline
% \end{tabular}
% \begin{tablenotes}
%       \small
%       \item \textbf{Fonte:} Os autores.
% \end{tablenotes}
% \end{table}
% \end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Resultados - Determinantes da Inflação}
  \begin{itemize}
    \item Choques: termos de troca, produto externo, inflação externa, tecnologia e taxa de juros
    \item De um ponto de vista qualitativo percebemos diferenças entre as funções para todos os choques;
    \item As funções de resposta ao impulso verdes possuem maior variância, refletindo maiores desvios-padrão estimados para os choques pelo DSGE-VAR($\hat{\lambda}=0.5$);
    \item De acordo o modelo DSGE-VAR, os choques que tem maior impacto sobre a inflação são externos (produto e inflação);
    \item Estes resultados sugerem que a autoridade monetária não tem obtido sucesso em isolar a inflação de distúrbios externos.
  \end{itemize}
\end{frame}

% \begin{frame}\frametitle{Resultados}
%   \begin{figure}[hb]
%   \includegraphics[width=3.5in]{comparative.png}
%   \end{figure}
% \end{frame}

%%%
% CONCLUSÃO
%%%

\subsection{Conclusões}

\begin{frame}\frametitle{Conclusões}
  \begin{itemize}
    \item Nossa estimativa para a função de reação da política monetária indica que o BACEN responde aos movimentos na taxa de câmbio;
    \item A análise DSGE-VAR se mostrou útil ddado que consegue prevenir as estimativas VAR das restrições geradas pelo modelo DSGE;
    \item Ambas as estimativas DSGE e DSGE-VAR indicam que choques externos geraram variabilidade na inflação;
    \item Em função da má especificação do modelo DSGE, o DSGE-VAR implica em uma dinâmica da resposta aos choques estruturais distinta das funções de resposta o impulso do modelo DSGE.
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%%%%%    ENSAIO 2     %%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Ensaio 2 - Um estudo empírico da dinâmica da correlação do retorno das ações do Brasil}
  
\begin{frame}\frametitle{}
	\begin{center}
	{\Huge Ensaio 2 - Um estudo empírico da dinâmica da correlação do retorno das ações do Brasil}
	\end{center}
\end{frame}

%%%
% INTRODUÇÃO/MOTIVAÇÃO
%%%

\subsection{Introdução/Motivação}

\begin{frame}\frametitle{Introdução/Motivação}
  \begin{itemize}
  \item Estudos (Falkenstein (1996), Campbell et al. (2001), Xu e Malkiel (2003)) mostraram que nem sempre os investidores são capazes de diversificar o risco idiossincrático;
  \item Costa, Mazzeu e Júnior (2016) encontraram tendência negativa para a volatilidade idiossincrática de ações brasileiras;
  \item Se tudo o mais permanecer constante, tal queda aumentaria a correlação entre o retorno de ativos (Campbell et al. (2001), Xu e Malkiel (2003), Kearney e Potí (2006), Angelidis (2010));
  \item Porém, a simples correlação de Pearson utilizada nestes estudos demanda cautela:
    \begin{itemize}
      \item Medida estatística sujeita a erros de estimação;
      \item É distorcida na presença de caudas pesadas (maior grau de interdependência em momentos de crise, conforme Isogai et al. (2015));
      \item Séries temporais financeiras apresentam propriedades peculiares (fatos estilizados), conforme Fama (1965) e Mandelbrot (1963).
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Introdução/Motivação}
  \begin{itemize}
  \item Objetivos deste ensaio:
    \begin{itemize}
      \item Examinar empiricamente o comportamento da correlação entre o retorno de ações listadas na BMF\&BOVESPA no período de 2000 a 2015;
      \item Utilizar modelos GARCH multivariados introduzidos por Bollerslev (1990) para extrair a série temporal das matrizes de correlação condicional dos retornos.
    \end{itemize}
  \item Alguns resultados e conclusões:
      \begin{itemize}
          \item Tanto em períodos de crises nacionais como turbulências internacionais, há intensificação da correlação entre as ações;
          \item Não encontramos tendência de longo prazo na série temporal dos maiores autovalores das matrizes de correlação condicional estimadas.
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%
% METODOLOGIA
%%%

\subsection{Metodologia}

\begin{frame}\frametitle{Metodologia - Modelos GARCH Multivariados}
Considere o processo estocástico, $\mathbf{x}_{t}$ $\{t=1,2,...T\}$ de retornos financeiros com dimensão $N\times 1$ e vetor de média $\mathbf{\mu}_{t}$, dado o conjunto de informações $\mathbf{I}_{t-1}$:

\begin{equation}
\mathbf{x}_{t}|\mathbf{I}_{t-1} = \mathbf{\mu}_{t} + \mathbf{\varepsilon}_{t},
\end{equation}

\noindent onde os resíduos do processo são modelados como:

\begin{equation}
\mathbf{\varepsilon}_{t} = \mathbf{H}_{t}^{1/2}\mathbf{z}_{t},
\end{equation}

\noindent e $\mathbf{H}_{t}^{1/2}$ é uma matriz positiva definida $N\times N$ tal que $\mathbf{H}_{t}$ é a matriz de covariância condicional de $\mathbf{x}_{t}$, e $\mathbf{z}_{t}$ um vetor aleatório $N\times 1$ i.i.d. com os dois primeiros momentos centralizados e dimensionados: $E[\mathbf{z}_{t}] = 0$ e $Var[\mathbf{z}_{t}] = \mathbf{I}_{N}$.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Metodologia - Modelos GARCH Multivariados}
A matriz de covariância condicional $\mathbf{H}_{t}$ de $\mathbf{x}_{t}$ pode ser definida como: 

\begin{align}\label{eq20en02}
Var(\mathbf{x}_{t}| \mathbf{I}_{t-1}) =  Var_{t-1}(\mathbf{x}_{t}) &= Var_{t-1}(\mathbf{\varepsilon}_{t})\nonumber \\
& = \mathbf{H}_{t}^{1/2}Var_{t-1}(\mathbf{z}_{t})(\mathbf{H}_{t}^{1/2})^{'} \nonumber \\
& = \mathbf{H}_{t}.
\end{align}

Os modelos de correlação condicional são basicamente uma decomposição da matriz de covariância condicional em desvios-padrão e correlação condicional de modo que elas possam ser expressas de uma maneira que a dinâmica univariada e multivariada seja separada, facilitando o processo de estimação. 
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Metodologia - Modelos GARCH Multivariados}
Neste estudo, aplicamos a classe de modelos DCC-GARCH (\emph{Dynamic Conditional Correlation}) de Engle (2002) e Tse e Tsui (2002) onde é permitido que $\mathbf{H}_{t}$ varie ao longo do tempo, tal que:
\begin{equation}
{\mathbf{H}_{t}} = {\mathbf{D}_{t}}{\mathbf{R}_{t}}{\mathbf{D}_{t}}.
\end{equation}

$\mathbf{R}_{t}$ deve ser invertida em cada ponto no tempo e precisa ser positiva definida. Tais restrições podem ser mantidas por meio do processo proxy, $\mathbf{Q}_{t}$ como:

\begin{equation}
\begin{gathered}
\mathbf{Q}_{t} = \bar{\mathbf{Q}} + a({\mathbf{z}_{t-1}}{\mathbf{z}_{t-1}^{'}}-\bar{\mathbf{Q}}) + b({\mathbf{Q}_{t-1}}-\bar{\mathbf{Q}})\hfill \\
        = (1-a-b)\bar{\mathbf{Q}} + a{\mathbf{z}_{t-1}}{\mathbf{z}_{t-1}^{'}}+b{\mathbf{Q}_{t-1}} \hfill \\
\end{gathered}
\end{equation}

\noindent onde $a$ e $b$ são escalares não negativos, com a condição que $a + b < 1$, imposta para garantir que $\mathbf{Q}_{t}$ é estacionária e positiva definida.

A matriz de correlação $\mathbf{R}$ é então obtida por meio do escalonamento de $\mathbf{Q}_{t}$ tal que,
\begin{equation}\label{eq26en02}
\mathbf{R}_{t} = diag{(\mathbf{Q}_{t})^{-1/2}}{\mathbf{Q}_{t}}diag{(\mathbf{Q}_{t})^{-1/2}}.
\end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Metodologia - Dados}
  \begin{itemize}
    \item Não houve restrição sobre o tipo de empresa listada, mas apenas liquidez;
    \item Desta forma, todas as ações negociadas na BM\&FBOVESPA em cada mês do período amostral (2000-2015) são candidatas a participar da amostra;
    \item O critério adotado é o índice de liquidez em bolsa, em termos mensais;
    \item Ações que não possuíssem valor superior a 0.68 para este índice, que representa aproximadamente 15 dias de negociação dentro de cada mês, não foram consideradas;
    \item A amostra final é compreendida por 42 ações com 4.173 observações cada
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%
% RESULTADOS
%%%

\subsection{Resultados}

% \begin{frame}\frametitle{Resultados - Testes}
%   \begin{itemize}
%     \item A maioria das séries temporais financeiras têm heterocedasticidade condicional;
%     \item Modelos Multivariados de volatilidade buscam modelar a dependência da covariância condicional;
%     \item $H_{0}$ Não heterocedasticidade condicional
%   \end{itemize}
%   
% \begin{table}[h!]
% \centering
% \caption{Teste de heterocedasticidade condicional}
% \begin{tabular}{@{}lcc@{}}
% \toprule
% \multicolumn{1}{c}{\textbf{Teste}} & \multicolumn{1}{l}{\textbf{Estatística do Teste}} & \multicolumn{1}{l}{\textbf{p-valor}} \\
% \midrule
% Q(m) das séries ao quadrado        & 1773.18                                           & 0.00                                 \\
% Teste baseado na classificação     & 2440.07                                           & 0.00                                 \\
% Q\_k(m)                            & 75728.54                                          & 0.00                                 \\
% Teste Robusto (5\%)                & 67133.47                                          & 0.00                                 \\
% \bottomrule
% \end{tabular}
% \begin{tablenotes}
%       \small
%       \item \textbf{Fonte:} Os autores.
% \end{tablenotes}
% \end{table}
% \end{frame}
% 
% 
% \begin{frame}\frametitle{Resultados - Testes}
%   \begin{itemize}
%     \item A escolha entre correlação dinâmica e estática é uma questão empírica que depende dos dados observados;
%     \item Neste contexto, executamos o teste proposto por Engle e Sheppard (2001) para verificar se a hipótese de correlação dinâmica;
%     \item $\mathbf{H_{0}}$: $R_{t}=\bar{R}$
%   \end{itemize}
% 
% \begin{table}[h!]
% \centering
% \caption{Teste de correlação constante}
% \begin{tabular}{c{50cm}c{50cm}c{50cm}}
% \toprule
%        Defasagens & Estatística & P-valor \\
% \midrule
%        1          & 6.2859      & 0.043   \\
%        5          & 14.800      & 0.022   \\
% \bottomrule
% \end{tabular}
% \begin{tablenotes}
% \tiny
% \item \textbf{Fonte:} Os autores. Estatística do teste proposto por Engle e Sheppard (2001).
% \end{tablenotes}
% \end{table}
% \end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Resultados - Modelos}
  \begin{itemize}
    \item A partir do resultado do teste de Engle e Sheppard (2001), optamos pelo uso da estrutura dinâmica da correlação condicional;
    \item As estimações dos modelos seguiram os seguintes passos:
    \begin{enumerate}
      \item No primeiro estágio, para cada ação são estimadas todas as combinações possíveis entre ARMA-GARCH(0,0)(0,0) e ARMA-GARCH(2,2)(2,2) para o modelo GJR-GARCH com constante e assumindo uma distribuição t de Student assimétrica;
      \item Escolhe-se, para cada ação, dentre os modelos estimados no primeiro estágio, o modelo que apresenta menor AIC;
      \item No segundo estágio, usando as estimativas selecionadas anteriormente, estimamos todas as combinações possíveis tanto para DCC-GARCH(1,1) e DCC-GARCH(2,2) quanto ADCC-GARCH(1,1) e ADCC-GARCH(2,2) alterando a hipótese da distribuição multivariada entre Normal e t de Student;
      \item Por fim, selecionamos dentre os modelos estimados no passo anterior, o modelo com menor AIC
    \end{enumerate}
  \end{itemize}  
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Resultados - Intensidade da Correlação}
  \begin{itemize}
    \item A partir do modelo escolhido, ADCC-GARCH (2,2), calculamos a matriz ${\mathbf{R}_{t}}$. Em função de ${\mathbf{R}_{t}}$ existir em cada período temporal, o número total de matrizes de correlação é o mesmo do tamanho da amostra (isto é, 4173 matrizes);
    \item Além disso, a dimensão de ${\mathbf{R}_{t}}$ é $42 \times 42$;
    \item Sabemos que os autovalores de uma matriz de correlação podem ser usados como uma proxy para a intensidade da correlação:
    \begin{itemize}
      \item Grande autovalor indica forte correlação;
      \item Assim, o máximo autovalor positivo de ${\mathbf{R}_{t}}$ é a medida de intesidade da correlação;
      \item Indica o montante máximo de variância das variáveis que pode ser explicada por um único fator subjacente (Friedman e Weisberg (1981))
      \item Se o maior autovalor é grande o suficiente, os outros autovalores podem ter influência limitada sobre a intensidade da correlação de ${\mathbf{R}_{t}}$
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Resultados - Intesidade da Correlação}
  \begin{figure}[hb]
  \caption{Máximo autovalor para as matrizes de correlação condicional do modelo ADCC-GARCH(2,2)}
  \includegraphics{firsteigs.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Resultados - Intensidade da Correlação}
Utilizamos uma configuração do teste que possibilita o \textbf{teste de existência de quebra estrutural apenas na constante}. Analisando os resultados da tabela abaixo, podemos ver que o teste \textbf{Udmax não rejeita a hipótese nula de nenhuma quebra} em favor da hipótese alternativa de um número qualquer de quebras ao nível de significância de 10\%. 

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Teste de quebra estrutural de Bai e Perron (1998,2003)}
\begin{tabular}{@{}cccccc@{}}
\toprule
\multicolumn{6}{c}{${y}_{t}={\delta}_{0,j}+{\varepsilon}_{t}$}                                             \\ \midrule
m & UDmax  & Valor Crítico 1\% & Valor Crítico 2.5\% & Valor Crítico 5\%    & Valor Crítico 10\%           \\
3 & 5.26  & 12.37             & 10.39               & 8.88                 & 7.46                         \\ \bottomrule
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
      \small
      \item \textbf{Fonte:} Os autores.
\end{tablenotes}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Resultados - Intensidade da Correlação}
Em função dos resultados do teste de Bai e Perron (1998,2003), realizamos os testes de raiz unitária ADF e PP e confirmamos que as séries são estacionárias. A partir disso avaliamos a existência de tendência determinística linear por meio do teste de Vogelsang (1998). Os resultados mostram que \textbf{não é possível rejeitar a hipótese nula de uma tendência nula}.

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Resultados do teste de tendência para a correlação condicional}
\begin{tabular}{ccccc}
\toprule
Série & $\tilde{\beta_{2}}$ & $t - PS_T 5\%$ & $t - PS_T 2.5\%$ & $t - PS_T 1\%$  \\
\midrule
AV1 & 0.0000 & -1.2412 & -1.2307 & -1.2118 \\
\midrule
\multicolumn{5}{c}{Valores Críticos} \\
\midrule
\multicolumn{2}{c}{À esquerda} & & \multicolumn{2}{c}{À direita} \\
0.950 & -1.720 &  & 0.950 & 1.720 \\
0.975 & -2.152 &  & 0.975 & 2.152 \\
0.990 & -2.647 &  & 0.990 & 2.647 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
      \small
      \item \textbf{Fonte:} Os autores.
\end{tablenotes}
\end{table}
\end{frame}


%%%
% CONCLUSÕES
%%%

\subsection{Conclusões}

\begin{frame}\frametitle{Conclusões}
  \begin{itemize}
    \item Em períodos de crises nacionais e internacionais, há intensificação da correlação entre as ações;
    \item Não encontramos tendência temporal na série dos maiores autovalores das matrizes de correlação condicional;
    \item Alguns pontos de discussão:
    \begin{itemize}
      \item Limitações quando modelamos correlação (dificuldade em avaliar as mudanças na matriz de correlação);
      \item Mesmo usando a alternativa de maior autovalor, ele não é utilizado no cálculo de risco de uma carteira;
      \item Pesquisas futuras:
        \begin{itemize}
          \item Nossas conclusões dependem da hipótese de não existência de spillovers (transmissão da volatilidade de outros mercados);
          \item Outras formulações dos modelos GARCH Multivariados (DCC-GARCH Cópula e GO-GARCH);
          \item Estudos sobre a relação entre autovalores e risco de uma carteira 
          \item Finalmente, uma aplicação prática da estimação da dinâmica da mudança na correlação sobre o gerenciamento do risco de uma carteira
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%%%%%    ENSAIO 3     %%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Ensaio 3 - Usando Big Data, Machine Learning e Text Mining em Macroeconomia}
  
\begin{frame}\frametitle{}
	\begin{center}
	{\Huge Ensaio 3 - Usando Big Data, Machine Learning e Text Mining em Macroeconomia}
	\end{center}
\end{frame}

%%%
% INTRODUÇÃO/MOTIVAÇÃO
%%%

\subsection{Introdução/Motivação}

\begin{frame}\frametitle{Introdução/Motivação}
  \begin{itemize}
  \item A Ciência Econômica tem evoluído ao longo de várias décadas em direção a uma maior ênfase em trabalhos empíricos. Hamermesh (2013) revisou publicações das principais revistas para o período de 1963 a 2011:
    \begin{itemize}
      \item Até meados da década de 1980, a maioria dos artigos eram teóricos e após isso a participação de artigos empíricos subiu para mais de 70\%
      \item A maioria usou dados montados ou obtidos pelos autores ou gerados através de experimentos controlados.
    \end{itemize}
  \item Atualmente há maior disponibilidade de dados o que pode afetar a pesquisa econômica
    \begin{itemize}
      \item Mensuração da inflação e do mercado de trabalho
      \item Comportamento do consumidor, produtividade e \emph{job search}
    \end{itemize}
  \item \emph{Big Data} torna acessível abordagens estatísticas (\emph{Classification Trees}, \emph{regression Trees}, \emph{Random Forest}) e computacionais (\emph{Machine Learning} e \emph{Text Mining}) já comumente utilizadas em outros campos de pesquisa;
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Introdução/Motivação}
  \begin{itemize}
  \item Objetivos deste ensaio:
    \begin{itemize}
      \item Apresentar pesquisas que utilizaram \emph{Big Data}, \emph{Machine Learning} e \emph{Text Mining} em macroeconomia;
      \item Discutir principais técnicas e tecnologias;
      \item Analisar o sentimento do Banco Central do Brasil (BCB) sobre a economia usando \emph{Web Scraping} e \emph{Text Mining}
    \end{itemize}
  \item Alguns resultados e conclusões:
    \begin{itemize}
      \item Criamos um algoritmo que acessa as atas divulgadas em inglês pelo Copom no site do BCB e retira do PDF as palavras usadas na escrita das atas;
      \item Construímos um índice de sentimento para a autoridade monetária tendo como base o dicionário de sentimentos Inquider (Harvard) 
      \item Nossos resultados confirmam que tal abordagem pode contribuir para a avaliação econômica dado que a série temporal do índice parece estar relacionado com importantes variáveis macroeconômicas
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%
% METODOLOGIA
%%%

\subsection{Metodologia}

\begin{frame}\frametitle{Metodologia - Web Scraping}
  \begin{itemize}
  \item \emph{Web Scraping}:
    \begin{itemize}
      \item As informações disponíveis na internet (\emph{Web}) raramente estão no formato adequado para uso;
      \item \emph{Web Scraping} facilita o processo de coleta de tais dados;
      \item Trata-se de escrever algoritmos que executam automaticamente o que fazemos manualmente:
      \begin{itemize}
        \item As páginas são construídas usando uma linguagem de estruturação (HTML)
        \item Este código tem \emph{tags}, tais como <title> e <p>;
        \item Estas \emph{tags} tendem a permanecer constantes ao longo do tempo enquanto a informação dentro delas (preço de um produto ou a ata do Copom) são dinâmicas;
        \item O algoritmo é ensinado a utilizar tais \emph{tags} para localizar as informações e guardá-las em um banco de dados
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Metodologia - Web Scraping} 
  \begin{block}{Exemplo do algoritmo de coleta das atas}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> main.page = read_html(x = "http://www.bcb.gov.br/?MINUTES")
> urls = main.page %>% 
+   html_nodes("#cronoAno a") %>%  
+   html_attr("href")  
> ano = main.page %>% 
+   html_nodes("#cronoAno a") %>% 
+   html_text() 
> 
> # 2016 http://www.bcb.gov.br/?id=MINUTES&ano=2016                                               
\end{Sinput}
\end{Schunk}
  \end{block}
  \begin{itemize}
    \item Desenvolvemos um coletor capaz de arquiteturar e executar de forma lógica e escalável todo esse processo. 
    \item Ele iterage com as páginas da \emph{Web}, extrai a informação e armazena os dados
    \item Exemplos de coletores: Google e Buscapé
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Metodologia - Web Scraping}
  \begin{figure}[hb]
  \includegraphics[width=3in]{atas_crawler_diagram.png}
  \label{fig01}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Metodologia - Análise de Sentimento}
  \begin{itemize}
    \item É o estudo computacional das opiniões, atitudes e emoções em relação a uma entidade (indivíduos, empresas, etc);
    \item O objetivo é encontrar opiniões ou identificar os sentimentos expressos em um texto;
    \item Existem muitas aplicações de algoritmos de análise de sentimento. Em resumo, podemos classificar em abordagens baseadas em \emph{Machine Learning} e orientadas por Lexicon. 
    \item Aplicamos neste estudo, a segunda abordagem que é baseada no uso de dicionários semânticos;
    \begin{itemize}
      \item Apresentada por Kim e Hovy (2004) e Hu e Liu (2004)
      \item Uma pequena quantidade de palavras de opinião são coletadas manualmente e a partir da manutenção de pesquisadores aumenta-se a coleção de palavras do dicionário
      \item Usamos o dicionário Inquirer disponibilizado pela Universidade de Harvard (Stone, Dumphy e Smith (1966)) que classifica 11.788 palavras em grupos semânticos (\emph{positive}, \emph{negative}, \emph{strong}, \emph{weak}, entre outros)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Metodologia - Análise de Sentimento}
  \begin{itemize}
    \item Usando duas bases de dados (matriz de palavras das atas e dicionário semântico), buscamos quais palavras estão presentes nas duas bases para cada uma das atas;
    \item Assim, sabemos quantas palavras \textbf{negativas} e \textbf{positivas} estão presentes na escrita de cada ata.
  \end{itemize}
  \begin{exampleblock}{Índice de Sentimento}
\[
{I}_{t} = \frac {{NP}_{t} - {NN}_{t}}{N} 
\]
  \end{exampleblock}
\noindent onde ${I}_{t}$ é o índice de sentimento para cada ata divulgada em $t$, ${NP}_{t}$ é a quantidade de palavras \textbf{positivas} presentes na ata divulgada em $t$ enquanto ${NN}_{t}$ é a quantidade de palavras \textbf{negativas} e $N$ a quantidade de palavras na ata. Quanto maior o valor ${I}_{t}$, mais \textbf{positiva} é a ata e, consequentemente, a expectativa para a economia pela autoridade monetária. 
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Metodologia - Dados}
  \begin{itemize}
    \item Usamos as atas do Copom para avaliar o sentimento do BCB sobre a economia;
    \item Utilizamos a versão em inglês disponível na internet e em formato PDF desde a 42º Reunião;
    \item Total de atas disponíveis: 159 (até a reunião de julho de 2016);
    \item Eliminamos da amostra as atas das reuniões 42 e 43 em função de diferença no layout dos arquivos em comparação com as demais atas (\textbf{amostra com 157 atas})
    \item Além disso, para efeito de comparação da série temporal do Índice de Sentimento:
    \begin{itemize}
      \item IPCA anual e acumulado no mês;
      \item Taxa de juros nominal (Selic);
      \item Meta anual do IPCA
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%
% RESULTADOS
%%%

\subsection{Resultados}

\begin{frame}\frametitle{Resultados}
  \begin{itemize}
    \item Uma vez que todas as atas estão armazenadas, faz-se necessário transformá-las de forma que seja possível extrair cada uma das palavras do seu conteúdo. 
    \item Em linhas gerais, temos o seguinte processo:
      \begin{enumerate}
        \item Leitura e armazenamento dos arquivos PDF no formato de um \textbf{Corpus} que é uma coleção de documentos textuais;
        \item O \textbf{Corpus} contém 157 documentos textuais sendo que cada documento é uma representação textual da ata;
        \item Após isso, o texto de cada documento é reformatado para eliminar prováveis impurezas: 
        \begin{itemize}
          \item Remoção de números, caracteres de pontuação, palavras sem sentido (the, you, we, por exemplo), espaços em branco;
          \item Aplicação do procedimento de \emph{stemming} (reduzir palavras relacionadas) a uma forma mínima comum e transformação de todos os caracteres para minúsculo
        \end{itemize}
        \item Criar uma matriz onde temos em cada coluna as distintas palavras de todos os documentos do \textbf{Corpus} e nas linhas cada um dos documentos
      \end{enumerate}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Resultados}
  \begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Matriz de dados (Documentos x Palvras)}
  \begin{tabular}{@{}lllllll@{}}
  \toprule
  Ata & absorption & acceleration & accommodative & accordance & according & account \\ 
  \midrule
  199th & 2.00 & 1.00 & 1.00 & 1.00 & 20.00 & 1.00 \\ 
  198th & 2.00 & 1.00 & 1.00 & 1.00 & 19.00 & 1.00 \\ 
  197th & 2.00 & 1.00 & 1.00 & 1.00 & 18.00 & 1.00 \\ 
  196th & 2.00 & 1.00 & 1.00 & 1.00 & 18.00 & 1.00 \\ 
  195th & 2.00 & 2.00 & 1.00 & 1.00 & 18.00 & 1.00 \\ 
  194th & 2.00 & 2.00 & 1.00 & 1.00 & 18.00 & 1.00 \\ 
  193rd & 2.00 & 2.00 & 1.00 & 1.00 & 23.00 & 1.00 \\ 
  192nd & 2.00 & 2.00 & 1.00 & 1.00 & 19.00 & 1.00 \\ 
  191st & 2.00 & 1.00 & 1.00 & 0.00 & 20.00 & 1.00 \\ 
  190th & 2.00 & 1.00 & 1.00 & 0.00 & 17.00 & 1.00 \\ 
  \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Resultados}
  \begin{figure}[hb]
  \includegraphics[width=3.5in]{comparative.png}
  \end{figure}
\end{frame}

%%%
% CONCLUSÕES
%%%

\subsection{Conclusão}

\begin{frame}\frametitle{Conclusões}
  \begin{itemize}
    \item Expomos a aplicação de \emph{Text Mining} nas atas das reuniões do Copom que são divulgadas no site do BCB;
    \item Utilizando técnicas de \emph{Web Scraping} e \emph{Text Mining} mostramos o índice de sentimento está relacionado com séries temporais importantes para a autoridade monetária (IPCA, Selic);
    \item Tal resultado fortalece a importância do uso das técnicas apresentadas em pesquisa ecocômicas aplicadas;
    \item No que tange aos resultados empíricos, testes comumente utilizados em séries temporais como Causalidade de Granger podem contribuir para a robustez dos resultados;
    \item Além disso, trabalhos futuros podem usar a mesma base de dados em busca de predizer as decisões do BCB por meio de técnicas de \emph{Machine Learning};
    \item Por fim, a mesma metodologia de acesso aos dados pode ser empregada em outros documentos divulgados pela autoridade monetária (relatórios de inflação, comunicados, carta aberta)
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}


% %%%%%%% REFERÊNCIAL BIBLIOGRÁFICO
% 
% \section{REFERÊNCIAS}
% \begin{frame}{Bibliography}
% \bibliographystyle{apalike}
% \bibliography{geral}
 
